export default [
  {
    "id": "1",
    "question": "¿Qué representa la presión en una instalación de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "La fuerza ejercida por el agua sobre las paredes de las tuberías.",
    "incorrect_answers": [
      "La cantidad de agua consumida por los aparatos domésticos.",
      "La velocidad del agua en las tuberías.",
      "La temperatura del agua suministrada."
    ]
  },
  {
    "id": "2",
    "question": "¿Qué son las pérdidas de carga en una instalación de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "La disminución de presión en las tuberías debido a la fricción.",
    "incorrect_answers": [
      "El aumento de presión en las tuberías debido a la obstrucción.",
      "El desperdicio de agua en una instalación mal diseñada.",
      "La variación de caudal en diferentes puntos de la instalación."
    ]
  },
  {
    "id": "3",
    "question": "¿Cuál es la relación entre la presión y la altura en una instalación de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "La presión es directamente proporcional a la altura.",
    "incorrect_answers": [
      "La presión es inversamente proporcional a la altura.",
      "La presión no está relacionada con la altura.",
      "La presión varía según la temperatura del agua."
    ]
  },
  {
    "id": "4",
    "question": "¿Qué es el golpe de ariete en una instalación de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "La variación brusca de caudal en una instalación al abrir o cerrar una llave.",
    "incorrect_answers": [
      "El aumento de presión en las tuberías debido a una válvula mal ajustada.",
      "El ruido producido por el paso del agua a alta velocidad en una tubería.",
      "El desperdicio de agua causado por una fuga en las tuberías."
    ]
  },
  {
    "id": "5",
    "question": "Influye sobre el fluido la tubería de pared rugosa en su",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Velocidad",
    "incorrect_answers": [
      "Viscosidad",
      "Temperatura",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "6",
    "question": "¿Qué función cumple un codo en un sistema de tuberías?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Unir dos tuberías rectas",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la presión del agua",
      "Controlar la temperatura",
      "Medir el flujo de agua"
    ]
  },
  {
    "id": "7",
    "question": "Si hacemos circular por una tubería agua, a medida que aumenta la altura, disminuye:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "La presión",
    "incorrect_answers": [
      "La viscosidad",
      "La velocidad",
      "La temperatura"
    ]
  },
  {
    "id": "8",
    "question": "¿Cuál de los siguientes es un ejemplo de dispositivo de control en una instalación de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Grifo monomando",
    "incorrect_answers": [
      "Llave de paso",
      "Desagüe",
      "Tubería de ventilación"
    ]
  },
  {
    "id": "9",
    "question": "¿Cuál de las siguientes propiedades No es del agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Baja fuerza de cohesión",
    "incorrect_answers": [
      "Acción disolvente",
      "Elevado calor de vaporización",
      "Gran calor especifico"
    ]
  },
  {
    "id": "10",
    "question": "De que dos maneras puede ser la circulación del agua",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Laminar y turbulenta",
    "incorrect_answers": [
      "Formal y violenta",
      "Lineal y borrascosa",
      "Vertical y horizontal"
    ]
  },
  {
    "id": "11",
    "question": "¿Qué tipo de válvula se utiliza para regular el flujo de agua y mantener constante la presión?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Válvula de presión",
    "incorrect_answers": [
      "Válvula de escape",
      "Válvula de retención",
      "Válvula de alivio"
    ]
  },
  {
    "id": "12",
    "question": "Corresponde a propiedades de los Fluidos",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Régimen de flujo",
      "Fluidez",
      "Compresibilidad"
    ]
  },
  {
    "id": "13",
    "question": "¿Cuál es la función principal de un contador de agua en un hospital?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Medir el consumo de agua",
    "incorrect_answers": [
      "Calentar el agua",
      "Filtrar el agua",
      "Regular la presión"
    ]
  },
  {
    "id": "14",
    "question": "El siguiente enunciado. ¿Viene dada por la mayor o menor resistencia de las moléculas de los fluidos a\ndesplazarse unas sobre otras¿. ¿Que define?:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Viscosidad",
    "incorrect_answers": [
      "Velocidad",
      "Compresibilidad",
      "Volatilidad"
    ]
  },
  {
    "id": "15",
    "question": "¿Si a un fluido se le somete a determinada presión, que le sucede?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Se comprime",
    "incorrect_answers": [
      "Se desintegra",
      "Se desmoleculiza",
      "Se cristaliza"
    ]
  },
  {
    "id": "16",
    "question": "¿Cuál es la utilidad principal de un aljibe en un hospital?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Recolectar y almacenar agua",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la temperatura del agua",
      "Filtrar el agua potable",
      "Controlar el flujo de agua caliente"
    ]
  },
  {
    "id": "17",
    "question": "Indique la afirmación correcta en cuanto a la sección de un tubo y la velocidad del agua que circula dentro del\nmismo:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "A mayor sección, menor velocidad.",
    "incorrect_answers": [
      "A mayor sección, mayor velocidad.",
      "A menor sección, menor velocidad.",
      "La sección y la velocidad no tienen relación."
    ]
  },
  {
    "id": "18",
    "question": "¿Que tipo de tubos están prohibidos debido a las alteraciones que producen en la potabilidad del agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Aluminio y aquellos que contengan plomo.",
    "incorrect_answers": [
      "Polietileno.",
      "Fundición.",
      "De cobre con uniones sin soldadura."
    ]
  },
  {
    "id": "19",
    "question": "¿Cuál de los siguientes accesorios se utiliza para unir dos tuberías de diferente diámetro?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Reducción",
    "incorrect_answers": [
      "Tubería de ventilación",
      "Codo",
      "Tapa de desagüe"
    ]
  },
  {
    "id": "20",
    "question": "Para determinar las perdidas de carga que se originan en un fluido que circula por un conducto, se debe tener en\ncuenta, ¿que Concepto?:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Régimen de flujo",
    "incorrect_answers": [
      "Régimen de presión",
      "Régimen de viscosidad",
      "Régimen de compresión"
    ]
  },
  {
    "id": "21",
    "question": "El golpe de ariete:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Se produce generalmente al final de la conducción y se debe a la parada brusca de la vena liquida de una\ntubería a consecuencia del cierre rápido de un grifo.",
    "incorrect_answers": [
      "Se produce generalmente al inicio de una conducción cuando la misma lleva sin utilizarse largo tiempo",
      "Es consecuencia del enfriamiento de las tuberías cuando hay cambios bruscos de temperatura.",
      "Es consecuencia de la formación de bolsas de ariete en la instalación."
    ]
  },
  {
    "id": "22",
    "question": "¿Qué dispositivo se utiliza para evitar que el agua fluya en la dirección equivocada en una tubería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Válvula de retención",
    "incorrect_answers": [
      "Válvula de compuerta",
      "Válvula de seguridad",
      "Válvula de alivio"
    ]
  },
  {
    "id": "23",
    "question": "¿De que parámetro depende directamente la sección de una tubería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Del radio interior",
    "incorrect_answers": [
      "De la Longitud",
      "Del material",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "24",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones es un ejemplo de grifería sanitaria?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Grifo termostático",
    "incorrect_answers": [
      "Llave de paso",
      "Válvula de presión",
      "Válvula de escape"
    ]
  },
  {
    "id": "25",
    "question": "Las resistencias que producen perdidas de cargas locales, tales como curvas, codos, tubos, válvulas, uniones,\netc. ¿Se denominan?.",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Localizadas",
    "incorrect_answers": [
      "Centralizadas",
      "Laterales",
      "Lineales."
    ]
  },
  {
    "id": "26",
    "question": "¿Qué función tiene un sifón en una instalación de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Evitar el retroceso de gases y olores",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la presión del agua",
      "Medir el flujo de agua",
      "Filtrar el agua"
    ]
  },
  {
    "id": "27",
    "question": "¿Las perdidas de carga se deben principalmente a?.",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Longitud del circuito",
      "Diámetro de la tubería",
      "Viscosidad del fluido"
    ]
  },
  {
    "id": "28",
    "question": "¿El proceso electro químico mediante el cual se recubre un material con un metal inalterable a la acción corrosiva\nde la atmósfera o del agua¿¿que proceso es?.",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Galvanizado",
    "incorrect_answers": [
      "Cromado",
      "Laqueado",
      "Plateado"
    ]
  },
  {
    "id": "29",
    "question": "¿Cuál es el propósito principal de un desagüe en una instalación sanitaria?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Evitar obstrucciones en las tuberías",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la temperatura del agua",
      "Controlar la presión del agua",
      "Almacenar agua para emergencias"
    ]
  },
  {
    "id": "30",
    "question": "¿Qué dispositivo se utiliza para regular la temperatura del agua caliente en una ducha?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Grifo termostático",
    "incorrect_answers": [
      "Válvula de retención",
      "Válvula de seguridad",
      "Válvula de escape"
    ]
  },
  {
    "id": "31",
    "question": "¿Qué función tiene una válvula de alivio en una instalación de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Controlar la presión excesiva",
    "incorrect_answers": [
      "Regular el flujo de agua",
      "Evitar el retroceso de agua",
      "Filtrar el agua"
    ]
  },
  {
    "id": "32",
    "question": "¿Cuál es el propósito de un sistema de filtración en una instalación de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Eliminar sedimentos y partículas del agua",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la temperatura del agua",
      "Medir el consumo de agua",
      "Almacenar agua para emergencias"
    ]
  },
  {
    "id": "33",
    "question": "¿Qué dispositivo se utiliza para medir el caudal de agua que pasa por una tubería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Medidor de flujo",
    "incorrect_answers": [
      "Válvula de retención",
      "Termómetro",
      "Válvula de seguridad"
    ]
  },
  {
    "id": "34",
    "question": "¿Qué tipo de soldadura de las siguientes se utiliza para tubería de polietileno?:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Soldadura a tope por termofusión.",
    "incorrect_answers": [
      "Soldadura por arco eléctrico.",
      "Soldadura en frío.",
      "Ninguna de las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "35",
    "question": "Es un proceso de unión de materias la soldadura en el cual, mediante la aplicación de calor o presión, las\nsuperficies de contacto de dos o mas partes se:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Funden",
    "incorrect_answers": [
      "Pegan",
      "Remachan",
      "Encolan"
    ]
  },
  {
    "id": "36",
    "question": "La adicción de pequeñas cantidades de bismuto en el proceso de la soldadura es característico de la:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Soldadura blanda",
    "incorrect_answers": [
      "Soldadura dura",
      "Soldadura de plata",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "37",
    "question": "¿La característica principal de los electrodos para ¿solidificación rápida¿ es?.",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Alta penetración",
      "Dejan poca escoria",
      "Producen mucho chisporroteo"
    ]
  },
  {
    "id": "38",
    "question": "¿Cuál es la función principal de una bomba en una instalación de fontanería hospitalaria?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Aumentar la presión del agua",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la temperatura del agua",
      "Filtrar el agua potable",
      "Almacenar agua para emergencias"
    ]
  },
  {
    "id": "39",
    "question": "La soldadura blanda por capilaridad:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Se utiliza en tuberías de cobre.",
    "incorrect_answers": [
      "Se utiliza en tuberías de fundición.",
      "Se utiliza en tuberías de polipropileno.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "40",
    "question": "La unión soldada puede tener defectos de calidad que son difíciles de detectar. La unión por estos defectos\nreduce:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "La resistencia",
    "incorrect_answers": [
      "La presión",
      "El calor",
      "El color"
    ]
  },
  {
    "id": "41",
    "question": "¿Qué tipo de bomba utiliza la fuerza centrífuga para aumentar la presión del agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Bomba centrífuga",
    "incorrect_answers": [
      "Bomba de émbolo",
      "Bomba de paletas",
      "Bomba de diafragma"
    ]
  },
  {
    "id": "42",
    "question": "Según el punto de fusión y resistencia de la aleación utilizada, se suele diferenciar entre soldaduras:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Duras y Blandas",
    "incorrect_answers": [
      "Mecánicas e hidráulicas",
      "Frias y Calientes",
      "Asperas y lisas"
    ]
  },
  {
    "id": "43",
    "question": "¿Cuál de los siguientes componentes es esencial en un grupo de presión?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Válvula de retención",
    "incorrect_answers": [
      "Tubería de escape",
      "Grifo monomando",
      "Llave de paso"
    ]
  },
  {
    "id": "44",
    "question": "¿Que se fusiona?, cuando hablamos de soldadura por fusión.",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Metales",
    "incorrect_answers": [
      "Gases",
      "Rayos",
      "Líquidos"
    ]
  },
  {
    "id": "45",
    "question": "De las soldaduras por gas es una modalidad:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Oxiacetilénica",
    "incorrect_answers": [
      "Oxihidrogénica",
      "Oxisulfurosa",
      "Acetilohidrogénica"
    ]
  },
  {
    "id": "46",
    "question": "¿Qué función cumple el depósito de expansión en un grupo de presión?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Absorber cambios de presión en el sistema",
    "incorrect_answers": [
      "Filtrar el agua",
      "Regular la temperatura",
      "Almacenar agua caliente"
    ]
  },
  {
    "id": "47",
    "question": "La soldadura por arco ¿requiere de?.",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Corriente eléctrica",
    "incorrect_answers": [
      "Corriente Marina",
      "Corriente neumática",
      "Corriente Hidráulica"
    ]
  },
  {
    "id": "48",
    "question": "¿Cuál de los siguientes componentes se utiliza para encender o apagar automáticamente la bomba según la\ndemanda de agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Presostato",
    "incorrect_answers": [
      "Manómetro",
      "Válvula de seguridad",
      "Válvula de escape"
    ]
  },
  {
    "id": "49",
    "question": "La soldadura con arco eléctrico,que se obtiene de los metales.",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "El calentamiento",
    "incorrect_answers": [
      "La fusión por presión",
      "La fusión por gases",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "50",
    "question": "¿Qué función cumple el manómetro en un grupo de presión?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Indicar la presión del agua en el sistema",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la temperatura del agua",
      "Medir el flujo de agua",
      "Almacenar agua para emergencias"
    ]
  },
  {
    "id": "51",
    "question": "Cuando en la soldadura mezclamos dos gases, y uno de ellos es combustible, ¿cuales son esos gases?.",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Oxigeno y Acetileno",
    "incorrect_answers": [
      "Ozono y Vapor",
      "Oxigeno y Nitrógeno",
      "Acetileno e Hidrógeno"
    ]
  },
  {
    "id": "52",
    "question": "¿La soldadura por arco eléctrico produce temperaturas de hasta?:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "5500ºc o mas",
    "incorrect_answers": [
      "1500ºC o mas",
      "2500ºC o mas",
      "3500ºC o mas"
    ]
  },
  {
    "id": "53",
    "question": "¿Cuál de los siguientes componentes se utiliza para evitar que la presión del agua exceda un nivel seguro?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Válvula de seguridad",
    "incorrect_answers": [
      "Presostato",
      "Tubería de escape",
      "Grifo monomando"
    ]
  },
  {
    "id": "54",
    "question": "¿Como se llaman los electrodos que están hechos de Tungsteno?:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "No consumibles",
    "incorrect_answers": [
      "Invencibles",
      "Inaccesibles",
      "Duros"
    ]
  },
  {
    "id": "55",
    "question": "¿Cuál de los siguientes es un ejemplo de bomba sumergible?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Bomba de achique",
    "incorrect_answers": [
      "Bomba centrífuga",
      "Bomba de paletas",
      "Bomba de émbolo"
    ]
  },
  {
    "id": "56",
    "question": "¿En que tipo de soldadura no hace falta utilizar la mascara protectora?:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Soldadura con arco sumergido",
    "incorrect_answers": [
      "Soldadura por arco",
      "Soldadura por gas",
      "Soldadura de tungsteno con arco eléctrico y gas"
    ]
  },
  {
    "id": "57",
    "question": "¿Cuál de los siguientes componentes se utiliza para mantener constante la presión del agua en un sistema?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Presostato",
    "incorrect_answers": [
      "Válvula de seguridad",
      "Tubería de escape",
      "Variador de frecuencia"
    ]
  },
  {
    "id": "58",
    "question": "¿Cuál es la función principal de un variador de frecuencia en una bomba?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Ajustar la velocidad de la bomba",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la temperatura del agua",
      "Controlar la dirección del flujo de agua",
      "Filtrar el agua potable"
    ]
  },
  {
    "id": "59",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor a una bomba autocebante?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Una bomba que puede llenarse automáticamente de líquido",
    "incorrect_answers": [
      "Una bomba que no necesita electricidad",
      "Una bomba que se activa por presión manual",
      "Una bomba que funciona sin ningún tipo de control"
    ]
  },
  {
    "id": "60",
    "question": "¿Qué función cumple la válvula de pie en una instalación de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Permitir el flujo de agua en una sola dirección",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la temperatura del agua",
      "Evitar el retroceso de agua",
      "Controlar la dirección del flujo"
    ]
  },
  {
    "id": "61",
    "question": "¿Qué es un acumulador de agua en una instalación de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Un componente de un grupo de presión",
    "incorrect_answers": [
      "Un dispositivo para calentar el agua",
      "Un sistema de recogida de aguas pluviales",
      "Un sistema de filtración de agua"
    ]
  },
  {
    "id": "62",
    "question": "¿Cuál es la función principal de la válvula de retención en una bomba?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Evitar el retroceso de agua",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la temperatura del agua",
      "Ajustar la velocidad de la bomba",
      "Filtrar el agua potable"
    ]
  },
  {
    "id": "63",
    "question": "¿Qué función tiene el variador de frecuencia en una bomba?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Ajustar la velocidad de la bomba",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la temperatura del agua",
      "Controlar la dirección del flujo de agua",
      "Medir el caudal de agua"
    ]
  },
  {
    "id": "64",
    "question": "¿Qué tipo de dispositivo se utiliza para activar el flujo de agua en una instalación de fluxores?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Sensor de movimiento",
    "incorrect_answers": [
      "Válvula de cierre",
      "Grifo monomando",
      "Válvula de seguridad"
    ]
  },
  {
    "id": "65",
    "question": "¿Cuál es el propósito principal de un fluxor en una instalación sanitaria?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Activar el flujo de agua automáticamente",
    "incorrect_answers": [
      "Filtrar el agua potable",
      "Regular la temperatura del agua",
      "Reducir la presión del agua"
    ]
  },
  {
    "id": "66",
    "question": "¿Cuál es uno de los beneficios de usar fluxores en un hospital?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Reducción del desperdicio de agua",
    "incorrect_answers": [
      "Aumento del consumo de agua",
      "Mayor complejidad en la instalación",
      "Mayor costo de operación"
    ]
  },
  {
    "id": "67",
    "question": "¿Cómo se ajusta el tiempo de flujo en un fluxor?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Girando una perilla manual",
    "incorrect_answers": [
      "Cambiando la presión del agua",
      "Programando un temporizador",
      "Mediante una llave de paso"
    ]
  },
  {
    "id": "68",
    "question": "¿Qué función cumple el aireador en un fluxor?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Reducir el flujo de agua y añadir aire",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la temperatura del agua",
      "Aumentar la presión del agua",
      "Mezclar agua caliente y fría"
    ]
  },
  {
    "id": "69",
    "question": "¿Cuál es la ventaja de utilizar fluxores electrónicos en comparación con los mecánicos?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Mayor precisión en el control del flujo",
    "incorrect_answers": [
      "Menor durabilidad",
      "Mayor consumo de agua",
      "Menor costo de instalación"
    ]
  },
  {
    "id": "70",
    "question": "¿Qué tipo de sensores se utilizan en los fluxores para detectar la presencia de usuarios?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Sensores de movimiento",
    "incorrect_answers": [
      "Sensores de humedad",
      "Sensores de temperatura",
      "Sensores de presión"
    ]
  },
  {
    "id": "71",
    "question": "¿Cómo se calcula el dimensionado adecuado de los fluxores en una instalación?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Por el caudal requerido",
    "incorrect_answers": [
      "Por el consumo de energía",
      "Por el tamaño del edificio",
      "Por la presión del agua"
    ]
  },
  {
    "id": "72",
    "question": "¿Cuál es el componente principal del agua potable?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Hidrógeno",
    "incorrect_answers": [
      "Oxígeno",
      "Nitrógeno",
      "Carbono"
    ]
  },
  {
    "id": "73",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal del dimensionado correcto de los fluxores?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Garantizar un flujo adecuado sin desperdicio",
    "incorrect_answers": [
      "Aumentar el consumo de agua",
      "Maximizar la presión del agua",
      "Reducir la vida útil de los fluxores"
    ]
  },
  {
    "id": "74",
    "question": "¿Qué proceso se utiliza para eliminar los minerales calcio y magnesio del agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Desmineralización",
    "incorrect_answers": [
      "Desalinización",
      "Desoxidación",
      "Desionización"
    ]
  },
  {
    "id": "75",
    "question": "¿En qué tipo de instalaciones se utilizan comúnmente fluxores?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Baños públicos y sanitarios",
    "incorrect_answers": [
      "Piscinas",
      "Jardines",
      "Cocinas industriales"
    ]
  },
  {
    "id": "76",
    "question": "¿Qué técnica se utiliza para eliminar los minerales disueltos en el agua, como sodio, cloruro y sulfato?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Desmineralización",
    "incorrect_answers": [
      "Filtración",
      "Desalinización",
      "Desinfección"
    ]
  },
  {
    "id": "77",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un método común de descalcificación del agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Destilación",
    "incorrect_answers": [
      "Intercambio iónico",
      "Ablandamiento químico",
      "Electrodiálisis"
    ]
  },
  {
    "id": "78",
    "question": "¿Qué función tiene la válvula de cierre en un fluxor?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Detener el flujo de agua manualmente",
    "incorrect_answers": [
      "Activar el flujo de agua",
      "Regular la temperatura del agua",
      "Ajustar el tiempo de flujo"
    ]
  },
  {
    "id": "79",
    "question": "Las aguas .. tienen importantes cantidades de carbonatos y bicarbonatos de calcio, magnesio y sodio. A cual nos\nreferimos.",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Alcalinas",
    "incorrect_answers": [
      "Acidas",
      "Neutras",
      "Blandas"
    ]
  },
  {
    "id": "80",
    "question": "¿Cuál es el propósito principal de la perilla de ajuste en un fluxor?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Regular el tiempo de flujo",
    "incorrect_answers": [
      "Activar el sensor de movimiento",
      "Aumentar la presión del agua",
      "Controlar la temperatura del agua"
    ]
  },
  {
    "id": "81",
    "question": "¿Cuál es el rango de pH considerado neutro?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "4-7",
    "incorrect_answers": [
      "0-3",
      "8-11",
      "12-14"
    ]
  },
  {
    "id": "82",
    "question": "¿Qué característica permite que los fluxores electrónicos sean más eficientes en el uso del agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Sensor de ocupación",
    "incorrect_answers": [
      "Mayor tiempo de flujo",
      "Flujo constante de agua",
      "Sensor de temperatura"
    ]
  },
  {
    "id": "83",
    "question": "¿Qué tipo de sustancias se utilizan comúnmente para ajustar el pH del agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Ácidos",
    "incorrect_answers": [
      "Bases",
      "Sales",
      "Metales"
    ]
  },
  {
    "id": "84",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta acerca de los fluxores electrónicos?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Pueden ofrecer diferentes programas de flujo",
    "incorrect_answers": [
      "No requieren mantenimiento",
      "No tienen opciones de ajuste",
      "No funcionan con baterías"
    ]
  },
  {
    "id": "85",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal del tratamiento del agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Eliminar impurezas y contaminantes",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminar todas las bacterias presentes",
      "Aumentar la temperatura del agua",
      "Cambiar el sabor del agua"
    ]
  },
  {
    "id": "86",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un método de desmineralización del agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Filtración por carbón activado",
    "incorrect_answers": [
      "Ósmosis inversa",
      "Intercambio iónico",
      "Destilación"
    ]
  },
  {
    "id": "87",
    "question": "¿Qué característica de los fluxores ayuda a prevenir el desperdicio de agua en caso de mal funcionamiento?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Limitador de caudal",
    "incorrect_answers": [
      "Flujo constante de agua",
      "Sensor de movimiento",
      "Sensor de temperatura"
    ]
  },
  {
    "id": "88",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un tipo común de filtro utilizado en el tratamiento de agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Filtro de vidrio",
    "incorrect_answers": [
      "Filtro de arena",
      "Filtro de cartucho",
      "Filtro de membrana"
    ]
  },
  {
    "id": "89",
    "question": "¿Qué proceso se utiliza para eliminar las partículas sólidas suspendidas en el agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Sedimentación",
    "incorrect_answers": [
      "Desinfección",
      "Ebullición",
      "Coagulación"
    ]
  },
  {
    "id": "90",
    "question": "¿Qué es la desionización del agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Eliminación de iones disueltos en el agua",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminación de bacterias presentes en el agua",
      "Eliminación de olores y sabores desagradables en el agua",
      "Eliminación de partículas suspendidas en el agua"
    ]
  },
  {
    "id": "91",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de la desmineralización del agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Reducir el contenido de minerales en el agua",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar el sabor del agua",
      "Aumentar la concentración de minerales en el agua",
      "Eliminar cualquier microorganismo presente en el agua"
    ]
  },
  {
    "id": "92",
    "question": "¿Qué técnica se utiliza para eliminar los contaminantes orgánicos del agua mediante la oxidación?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Ozonización",
    "incorrect_answers": [
      "Cloración",
      "Filtración",
      "Coagulación"
    ]
  },
  {
    "id": "93",
    "question": "¿Qué significa el término \"pH\"?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Potencial de Hidrógeno",
    "incorrect_answers": [
      "Potencia Hidráulica",
      "Partículas Hidrofóbicas",
      "Potencial Hidroeléctrico"
    ]
  },
  {
    "id": "94",
    "question": "¿Cuál es el propósito principal de una instalación de Agua Caliente Sanitaria en un hospital?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Proporcionar agua caliente para uso sanitario",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la temperatura ambiente",
      "Suministrar agua potable",
      "Enfriar el agua potable"
    ]
  },
  {
    "id": "95",
    "question": "¿Qué valores de pH indican una sustancia ácida?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Valores por debajo de 7",
    "incorrect_answers": [
      "Valores por encima de 7",
      "Valores iguales a 7",
      "Valores negativos"
    ]
  },
  {
    "id": "96",
    "question": "¿Qué tipo de sistema de calentamiento de agua utiliza una caldera central en un hospital?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Sistema de acumulación",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema solar térmico",
      "Sistema de calefacción radiante",
      "Sistema de producción instantánea"
    ]
  },
  {
    "id": "97",
    "question": "¿Qué tipo de sistema de calentamiento de agua utiliza paneles solares para captar la energía solar?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Sistema solar térmico",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema de acumulación",
      "Sistema de calefacción radiante",
      "Sistema de producción instantánea"
    ]
  },
  {
    "id": "98",
    "question": "¿Qué tipo de corrosión se produce cuando diferentes metales están en contacto directo entre sí en presencia de\nun electrolito?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Corrosión galvánica",
    "incorrect_answers": [
      "Corrosión por picaduras",
      "Corrosión intergranular",
      "Corrosión por tensión"
    ]
  },
  {
    "id": "99",
    "question": "¿Qué tipo de corrosión ocurre cuando el metal se disuelve de manera uniforme en un medio corrosivo?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Corrosión uniforme",
    "incorrect_answers": [
      "Corrosión galvánica",
      "Corrosión por picaduras",
      "Corrosión intergranular"
    ]
  },
  {
    "id": "100",
    "question": "¿Cuál es la principal ventaja de utilizar un sistema de producción instantánea de Agua Caliente Sanitaria?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Mayor eficiencia energética",
    "incorrect_answers": [
      "Menor costo de instalación",
      "Mayor capacidad de almacenamiento",
      "Menor consumo de agua"
    ]
  },
  {
    "id": "101",
    "question": "¿Qué tipo de corrosión ocurre en las zonas donde la corrosión está confinada a pequeñas áreas locales?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Corrosión por picaduras",
    "incorrect_answers": [
      "Corrosión galvánica",
      "Corrosión intergranular",
      "Corrosión por tensión"
    ]
  },
  {
    "id": "102",
    "question": "¿Qué es un intercambiador de calor en una instalación de Agua Caliente Sanitaria?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Un dispositivo para transferir calor al agua",
    "incorrect_answers": [
      "Un dispositivo para calentar agua directamente",
      "Un componente de una caldera central",
      "Un sistema para enfriar agua caliente"
    ]
  },
  {
    "id": "103",
    "question": "Indica que ánodo galvánico No se utiliza con mayor frecuencia en la protección catódica frente a la corrosión:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Cobre",
    "incorrect_answers": [
      "Magnesio",
      "Aluminio",
      "Zinc"
    ]
  },
  {
    "id": "104",
    "question": "¿Cuál de los siguientes métodos se utiliza para prevenir la corrosión en tuberías de metal enterradas?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Aplicar un revestimiento aislante",
    "incorrect_answers": [
      "Aumentar la exposición al agua",
      "Utilizar electrolitos corrosivos",
      "Incrementar la cantidad de oxígeno presente"
    ]
  },
  {
    "id": "105",
    "question": "¿Qué tipo de sistema de Agua Caliente Sanitaria utiliza una bomba de calor para calentar el agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Sistema de calefacción radiante",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema solar térmico",
      "Sistema de producción instantánea",
      "Sistema de acumulación"
    ]
  },
  {
    "id": "106",
    "question": "¿Qué tipo de corrosión se produce cuando el agua es rica en oxígeno y se forma óxido en la superficie del metal\nexpuesto?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Corrosión por oxidación",
    "incorrect_answers": [
      "Corrosión galvánica",
      "Corrosión por picaduras",
      "Corrosión por erosión"
    ]
  },
  {
    "id": "107",
    "question": "¿Qué tipo de incrustación se forma debido a la acumulación de sales minerales en las superficies de los equipos\nexpuestos al agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Incrustaciones de carbonato de calcio",
    "incorrect_answers": [
      "Incrustaciones de óxido",
      "Incrustaciones de carbono",
      "Incrustaciones de silicio"
    ]
  },
  {
    "id": "108",
    "question": "¿Cuál de los siguientes es un material adecuado para el aislamiento de las tuberías de Agua Caliente Sanitaria?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Poliestireno expandido",
    "incorrect_answers": [
      "Papel",
      "Madera",
      "Plástico"
    ]
  },
  {
    "id": "109",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones es una técnica de prevención para evitar la formación de incrustaciones en\ncalderas y sistemas de calentamiento de agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Realizar una limpieza regular de los equipos",
    "incorrect_answers": [
      "Aumentar la dureza del agua",
      "Incrementar la temperatura del agua",
      "Añadir más sales minerales al agua"
    ]
  },
  {
    "id": "110",
    "question": "¿Qué tipo de válvula se utiliza para controlar la temperatura del agua caliente en una instalación de ACS?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Válvula termostática",
    "incorrect_answers": [
      "Válvula de cierre",
      "Válvula de escape",
      "Válvula de retención"
    ]
  },
  {
    "id": "111",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones es un método de protección catódica utilizado para prevenir la corrosión?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Aplicar corriente eléctrica externa",
    "incorrect_answers": [
      "Aumentar la exposición al agua salada",
      "Utilizar recubrimientos metálicos",
      "Incrementar la temperatura del metal"
    ]
  },
  {
    "id": "112",
    "question": "¿Qué técnica se utiliza para eliminar las incrustaciones minerales en las tuberías de agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Descalcificación",
    "incorrect_answers": [
      "Desoxidación",
      "Desinfección",
      "Decapado"
    ]
  },
  {
    "id": "113",
    "question": "¿Qué sistema de Agua Caliente Sanitaria utiliza una red de tuberías empotradas en el suelo o en las paredes\npara distribuir calor?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Sistema de calefacción radiante",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema de acumulación",
      "Sistema solar térmico",
      "Sistema de producción instantánea"
    ]
  },
  {
    "id": "114",
    "question": "En el ámbito de la protección catódica como medida de prevención y protección frente a la corrosión, para que la\ncorriente sea forzada sobre la estructura, es necesario que la diferencia de potencial del sistema aplicado sea ...\nque la diferencia de potencial de las microceldas de corrosión originales. ¿que palabra falta?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Mayor",
    "incorrect_answers": [
      "Menor",
      "Igual",
      "Ninguna de las anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "115",
    "question": "¿Cuál de los siguientes sistemas de calentamiento de agua puede requerir un espacio significativo para el\nalmacenamiento de agua caliente?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Sistema de acumulación",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema solar térmico",
      "Sistema de calefacción radiante",
      "Sistema de producción instantánea"
    ]
  },
  {
    "id": "116",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones es una medida de prevención para evitar la formación de incrustaciones en\ncalderas y equipos de calentamiento?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Realizar una limpieza periódica",
    "incorrect_answers": [
      "Aumentar la temperatura del agua",
      "Utilizar agua de alta dureza",
      "Incrementar la concentración de sales minerales"
    ]
  },
  {
    "id": "117",
    "question": "¿Qué tipo de incrustación se forma debido a la precipitación de sales minerales en la superficie de los equipos?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Incrustaciones de carbonato de calcio",
    "incorrect_answers": [
      "Incrustaciones de óxido",
      "Incrustaciones de sulfatos",
      "Incrustaciones de ácido sulfúrico"
    ]
  },
  {
    "id": "118",
    "question": "¿Cuál de las siguientes técnicas se utiliza para prevenir la formación de incrustaciones en sistemas de\nenfriamiento de agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Realizar una purga regular del agua",
    "incorrect_answers": [
      "Aumentar la concentración de minerales en el agua",
      "Utilizar agua sin tratar",
      "Incrementar la temperatura del agua"
    ]
  },
  {
    "id": "119",
    "question": "¿Qué es un acumulador de agua caliente en una instalación sanitaria?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Un tanque de almacenamiento de agua caliente",
    "incorrect_answers": [
      "Un dispositivo para calentar agua al instante",
      "Un sistema de distribución de agua fría",
      "Un sistema de calefacción central"
    ]
  },
  {
    "id": "120",
    "question": "¿Qué tipo de tratamiento se utiliza comúnmente para prevenir la corrosión en sistemas de calderas y torres de\nenfriamiento?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Tratamiento con inhibidores de corrosión",
    "incorrect_answers": [
      "Tratamiento con ácido clorhídrico",
      "Tratamiento con agentes oxidantes",
      "Tratamiento con agentes reductores"
    ]
  },
  {
    "id": "121",
    "question": "¿Cuál de los siguientes sistemas de Agua Caliente Sanitaria es más adecuado para instalaciones pequeñas con\nbajo consumo de agua caliente?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Sistema de producción instantánea",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema de acumulación",
      "Sistema solar térmico",
      "Sistema de calefacción radiante"
    ]
  },
  {
    "id": "122",
    "question": "Si nos indican que por una tubería circula un caudal de 10 metros al cubo/hora. ¿A cual de los siguientes\ncaudales equivaldrá?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "10.000 dmetros al cubo/h.",
    "incorrect_answers": [
      "0,01 Kmetros al cubo/h.",
      "0,27 dmetros al cubo/s.",
      "0,27 l/s"
    ]
  },
  {
    "id": "123",
    "question": "¿Qué es un intercambiador de placas en una instalación de Agua Caliente Sanitaria?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Un dispositivo para transferir calor al agua",
    "incorrect_answers": [
      "Un sistema para calentar agua con placas solares",
      "Un componente de una caldera central",
      "Un dispositivo para calentar agua con electricidad"
    ]
  },
  {
    "id": "124",
    "question": "¿Cuál es el caudal mínimo recomendado para una ducha en un hospital?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "15 litros por minuto",
    "incorrect_answers": [
      "6 litros por minuto",
      "10 litros por minuto",
      "12 litros por minuto"
    ]
  },
  {
    "id": "125",
    "question": "¿Cuál es el diámetro mínimo recomendado para una tubería de desagüe de un lavamanos en una institución\npública?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "40mm",
    "incorrect_answers": [
      "32 mm",
      "50 mm",
      "63 mm"
    ]
  },
  {
    "id": "126",
    "question": "¿Qué es un sistema de Agua Caliente Sanitaria con circulación constante?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Un sistema que mantiene el agua caliente circulando constantemente",
    "incorrect_answers": [
      "Un sistema que solo suministra agua caliente durante ciertas horas",
      "Un sistema que utiliza agua caliente y fría al mismo tiempo",
      "Un sistema que utiliza agua caliente y fría por separado"
    ]
  },
  {
    "id": "127",
    "question": "La presión mínima en los puntos de consumo, para fluxores y calentadores. ¿Debe ser?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "150 KPa",
    "incorrect_answers": [
      "110 KPa",
      "125 KPa",
      "175 KPa"
    ]
  },
  {
    "id": "128",
    "question": "¿Cuál de los siguientes sistemas de Agua Caliente Sanitaria suele requerir una fuente de energía eléctrica\nadicional?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Sistema de producción instantánea",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema solar térmico",
      "Sistema de acumulación",
      "Sistema de calefacción radiante"
    ]
  },
  {
    "id": "129",
    "question": "¿Cuál es el diámetro mínimo recomendado para una tubería de desagüe de un lavabo adaptado para personas\ncon discapacidad en una institución pública?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "40 mm",
    "incorrect_answers": [
      "32 mm",
      "50 mm",
      "63 mm"
    ]
  },
  {
    "id": "130",
    "question": "El volumen de agua suministrado por unidad de tiempo ¿como se denomina?:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Caudal instantáneo",
    "incorrect_answers": [
      "Caudal instantáneo mínimo",
      "Caudal instantáneo máximo",
      "Acometida"
    ]
  },
  {
    "id": "131",
    "question": "¿Qué es un sistema de Agua Caliente Sanitaria descentralizado?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Un sistema en el que cada unidad tiene su propia fuente de agua caliente",
    "incorrect_answers": [
      "Un sistema que utiliza energía solar",
      "Un sistema que utiliza una caldera central",
      "Un sistema que no utiliza tuberías"
    ]
  },
  {
    "id": "132",
    "question": "La presión mínima en los puntos de consumo, para grifos. ¿Debe ser?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "100 KPa",
    "incorrect_answers": [
      "125 KPa",
      "150KPa",
      "175 KP"
    ]
  },
  {
    "id": "133",
    "question": "Según el documento básico HS4 del CTE, cuando hablamos de caudal instantáneo, nos referimos a:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Volumen de agua suministrado por unidad de tiempo.",
    "incorrect_answers": [
      "El caudal suministrado en el cuarto húmedo durante 60 minutos de tiempo",
      "La presión manométrica real que tenemos en ese instante.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "134",
    "question": "¿Cuál de los siguientes sistemas de calentamiento de agua tiene una menor demanda energética?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Sistema solar térmico",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema de producción instantánea",
      "Sistema de calefacción radiante",
      "Sistema de acumulación"
    ]
  },
  {
    "id": "135",
    "question": "Según el documento básico HS4 del CTE, al dimensionar una instalación de agua fría, nos aseguraremos que a\ncada lavabo llegue un caudal instantáneo mínimo de:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "0,10 dmetros al cubo/s",
    "incorrect_answers": [
      "0,15 dmetros al cubo/s",
      "0,25 dmetros al cubo/s",
      "0,40 dmetros al cubo"
    ]
  },
  {
    "id": "136",
    "question": "La tubería que enlaza la llave de corte general y los sistemas de control y regulación de la presión se conoce con\nel nombre de:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Tubo de alimentación",
    "incorrect_answers": [
      "Instalación general",
      "Instalación interior particular",
      "Válvula de alimentación"
    ]
  },
  {
    "id": "137",
    "question": "En las redes de ACS debe disponerse una red de retorno cuando la longitud de la tubería de ida al punto de\nconsumo más alejado sea igual o mayor de:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "15 mt",
    "incorrect_answers": [
      "10 mt",
      "20 mt",
      "25 mt"
    ]
  },
  {
    "id": "138",
    "question": "El valor de la presión manométrica interna máxima para la que se ha diseñado el tubo, considerando un uso\ncontinuado de 50 años, se denomina:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Presión de trabajo",
    "incorrect_answers": [
      "Presión de servicio",
      "Presión de prueba",
      "Presión nominal"
    ]
  },
  {
    "id": "139",
    "question": "¿Que es un EPI?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Equipo de protección individual.",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema de cálculo hidráulico para instalaciones de fontanería.",
      "Equipo de protección contra incendio.",
      "Equipo de protección colectiva."
    ]
  },
  {
    "id": "140",
    "question": "Los desniveles u obstáculos que generen riesgo de caída vendrán señalizados por un panel con los colores:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Amarillo y negro.",
    "incorrect_answers": [
      "Rojo y amarillo.",
      "Rojo y negro.",
      "Blanco y azul"
    ]
  },
  {
    "id": "141",
    "question": "Las máquinas tienen asociados riesgos:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Los dos anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Mecánicos y eléctricos.",
      "Térmicos y por vibraciones.",
      "No hay ningún riesgo."
    ]
  },
  {
    "id": "142",
    "question": "¿Qué es el hipoclorito?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Un desinfectante.",
    "incorrect_answers": [
      "Un suavizante.",
      "Un detergente",
      "Un pequeño regulador de cloro"
    ]
  },
  {
    "id": "143",
    "question": "¿Qué se entiende por equipo de trabajo, según la Ley de Prevención de Riesgos Laborales?:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Cualquier máquina, aparato, instrumento o instalación utilizada en el trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Cualquier característica del trabajo que pueda tener una influencia significativa en la generación de riesgos\npara la seguridad y salud del trabajador",
      "El equipo destinado a ser llevado por el trabajador para que le proteja de uno o varios riesgos que puedan\namenazar su seguridad o su salud en el trabajo, y cualquier complemento o accesorio destinado a tal fin.",
      "Cuando son dos trabajadores o más"
    ]
  },
  {
    "id": "144",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no pertenece a la protección colectiva?:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Gafas de protección",
    "incorrect_answers": [
      "Barreras de protección acústica.",
      "Señalizaciones e indicativos",
      "Sistemas de ventilación"
    ]
  },
  {
    "id": "145",
    "question": "¿Cuál de los siguiente no es un E.P.I.?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Barandillas",
    "incorrect_answers": [
      "Mascarillas",
      "Guantes",
      "Casco"
    ]
  },
  {
    "id": "146",
    "question": "¿Cuál de los siguiente no es un E.P.I.?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Señalizacion",
    "incorrect_answers": [
      "Guantes",
      "Tapones.",
      "Casco"
    ]
  },
  {
    "id": "147",
    "question": "El principal riesgo al que se ve sometido un fontanero en su trabajo diario es:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "lesiones mecánicas superficiales.",
    "incorrect_answers": [
      "No hay ningún riesgo",
      "Trabajos en alta tensión",
      "atmósferas con falta de oxígeno"
    ]
  },
  {
    "id": "148",
    "question": "¿Cuál de los siguiente no es un E.P.I.?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Andamios.",
    "incorrect_answers": [
      "Guantes",
      "Tapones.",
      "Casco"
    ]
  },
  {
    "id": "149",
    "question": "Se entenderá por utilización de un equipo de trabajo, según establece el Real Decreto 1215/1997, a:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "El empleo de cualquier máquina, aparato, instrumento o instalación para actividades laborales",
    "incorrect_answers": [
      "Cualquier actividad referida a un equipo de trabajo, tal como la puesta en marcha o la detención, el empleo,\nel transporte, la reparación, la transformación, el mantenimiento y la conservación, incluida, en particular, la\nlimpieza.",
      "El empleo de una máquina, aparato, instrumento para actividades laborales",
      "La puesta en marcha o la detención de un equipo de trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "150",
    "question": "Los equipos de protección individual estarán destinados:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "A uso personal, pero si las circunstancias exigiesen la utilización de un equipo por varias personas, se\nadoptarán las medidas necesarias para que ello no origine ningún problema de salud o de higiene a los\ndiferentes usuarios.",
    "incorrect_answers": [
      "A uso individual exclusivamente",
      "A uso colectivo.",
      "Dependiendo del coste del equipo."
    ]
  },
  {
    "id": "151",
    "question": "De acuerdo a lo establecido en el R.D. 773/1997, los equipos de protección individual serán elegidos por:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Por el empresario",
    "incorrect_answers": [
      "Por el trabajador",
      "Por la administración",
      "Por los sindicatos"
    ]
  },
  {
    "id": "152",
    "question": "La ley de prevención de riesgos laborales establece que:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Los trabajadores tienen la obligación de utilizar de manera adecuada los equipos de protección.",
    "incorrect_answers": [
      "Aconseja la utilización de equipos de protección.",
      "Que la mala utilización de los equipos de protección se debe al jefe más inmediato.",
      "No es necesario el uso de equipos de protección ante trabajos de riesgo especial."
    ]
  },
  {
    "id": "153",
    "question": "¿Cuántos trabajadores se pueden montar simultáneamente en una escalera de mano?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Uno, exclusivamente",
    "incorrect_answers": [
      "Dos, como máximo",
      "No hay limitación",
      "Depende del tipo de escalera de mano"
    ]
  },
  {
    "id": "154",
    "question": "La ¿Guía Técnica del INSHT para la evaluación y prevención de los riesgos relativos a la Manipulación Manual\nde Cargas¿ considera que puede entrañar un potencial riesgo dorsolumbar no tolerable la manipulación manual\nde toda carga cuyo peso exceda de.",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "25 Kg",
    "incorrect_answers": [
      "3 Kg",
      "15 Kg",
      "40 Kg"
    ]
  },
  {
    "id": "155",
    "question": "Según la Ley de Prevención de Riesgos Laborales, cualquier equipo destinado a ser llevado o sujetado por el\ntrabajador para que le proteja de uno o varios riesgos, se entenderá por:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Equipo de Protección Individual",
    "incorrect_answers": [
      "Ropa de trabajo",
      "Estudio de Riesgos de Protección",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "156",
    "question": "Según la Ley de Prevención de Riesgos Laborales, los trabajadores tienen derecho a:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Una protección eficaz en materia de seguridad",
    "incorrect_answers": [
      "Una prevención laboral",
      "Una prevención total en su trabajo y fuera de él.",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "157",
    "question": "El objetivo de cualquier investigación de accidente es:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Ver las causas que causaron el accidente para eliminarlas",
    "incorrect_answers": [
      "Buscar al culpable del accidente.",
      "Para cumplir con la legislación vigente.",
      "a y b son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "158",
    "question": "Según la Ley de Prevención de Riesgos Laborales, ¿es principio de la acción preventiva?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Adoptar medidas que antepongan la protección colectiva a la individual.",
    "incorrect_answers": [
      "Adoptar medidas que antepongan la prevención individual a la colectiva",
      "Adoptar medidas que antepongan la prevención colectiva a la personal",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "159",
    "question": "11) Según la Ley de Prevención de Riesgos laborales, el trabajador, cuando considere que dicha actividad\nentraña un riesgo grave e inminente para su vida o su salud, tendrá derecho a?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "a interrumpir su actividad y abandonar el lugar de trabajo",
    "incorrect_answers": [
      "a seguir trabajando según el lugar.",
      "a seguir trabajando con equipos de prevención adecuados",
      "ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "160",
    "question": "Según la Ley de Prevención de Riesgos laborales, se considera recursos preventivos a?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Uno o varios miembros del servicio de prevención propio de la empresa",
    "incorrect_answers": [
      "Uno o varios miembros del servicio de protección propio de la empresa",
      "Uno o varios miembros del servicio de protección externo de la empresa",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "161",
    "question": "¿Qué es un mantenimiento correctivo?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Es aquel en que solo se interviene en el equipo o instalación después de una avería.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una técnica para pronosticar el punto futuro o de avería de un componente de una máquina.",
      "Ninguna es correcta.",
      "Técnica de mantenimiento repetitivo donde se comprueba el estado de un parámetro o varios parámetros\ndel equipo o instalación con el fin de evitar una futura avería."
    ]
  },
  {
    "id": "162",
    "question": "¿Qué es un mantenimiento preventivo?:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Un conjunto de técnicas que tiene como finalidad disminuir y/o evitarlas reparaciones con tal de asegurar su\ntotal disponibilidad y rendimiento al menor coste posible.",
    "incorrect_answers": [
      "Un conjunto de técnica para pronosticar el punto futuro de rotura o avería de un componente de una\nmáquina.",
      "La b y la d son correctas.",
      "Son técnicas de mantenimiento que se aplican cuando los equipos están estropeados"
    ]
  },
  {
    "id": "163",
    "question": "¿Qué clase de mantenimiento sólo se aplicará en aquellas situaciones en que los elementos sean de bajo coste y\nbaja repercusión de funcionamiento?:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Correctivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Predictivo.",
      "Preventivo.",
      "Resistivo."
    ]
  },
  {
    "id": "164",
    "question": "¿Cuál de estas averías es la más común en un fluxor?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Acumulación de cal y sedimentos.",
    "incorrect_answers": [
      "Que las pilas están gastadas.",
      "Rotura del muelle.",
      "Rotura de la membrana."
    ]
  },
  {
    "id": "165",
    "question": "Cual no es correcta de esta afirmaciones respecto al mantenimiento preventivo por termografía infraroja:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Peligrosidad para el operario ya que es necesario el contacto directo con el equipo.",
    "incorrect_answers": [
      "Método de análisis sin detención de los procesos productivos.",
      "Baja peligrosidad para el operario ya que no es necesario el contacto con ele equipo.",
      "Determinación exacta de puntos deficientes en una linea de proceso."
    ]
  },
  {
    "id": "166",
    "question": "¿Qué es la presión relativa?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Es la determinada por un elemento que mide la diferencia entre la presión absoluta y la atmosférica del lugar\ndonde se realiza la medición",
    "incorrect_answers": [
      "Es la determinada por un elemento que mide la diferencia entre la presión mínima y la atmosférica del lugar\ndonde se realiza la medición.",
      "Es la determinada por un elemento que mide la diferencia entre la presión diferencial y la atmosférica del\nlugar donde se realiza la medición",
      "Es la determinada por un elemento que mide la diferencia entre la presión absoluta y la manométrica del\nlugar donde se realiza la medición"
    ]
  },
  {
    "id": "167",
    "question": "Los ruidos en las instalaciones se deben en la mayoría de los casos a:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "La respuesta a) y c) son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Piezas mal ajustadas o instaladas de manera defectuosa",
      "Golpe de ruido",
      "Bolsas de aire"
    ]
  },
  {
    "id": "168",
    "question": "El golpe de ariete:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Se produce generalmente al final de la conducción y se debe a la parada brusca de la vena liquida de una\ntuviera a consecuencia del cierre rápido de un grifo.",
    "incorrect_answers": [
      "Se produce generalmente al inicio de una conducción cuando la misma lleva sin utilizase largo tiempo.",
      "Es consecuencia del enfriamiento de las tuberías cuando hay cambios bruscos de temperatura.",
      "Es consecuencia de la formación de bolas de aire en la instalación"
    ]
  },
  {
    "id": "169",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los depósitos de agua se mantendrán siempre tapados para evitar la entrada de polvo y suciedad y evitar\ncontaminaciones.",
      "Las electrobombas no deben funcionar si el deposito acumulador esta vacío.",
      "La instalación eléctrica que alimenta el grupo de presión debe funcionar correctamente."
    ]
  },
  {
    "id": "170",
    "question": "El agua en los sifones evita:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Malos olores",
    "incorrect_answers": [
      "Nada",
      "El golpe de Ariete",
      "El paso de residuos sólidos"
    ]
  },
  {
    "id": "171",
    "question": "¿Qué expresa y qué provoca la llamada dureza del agua?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Expresa el contenido en disolución de sales de calcio y magnesio y provoca una mayor facilidad de\nprecipitación e incrustaciones",
    "incorrect_answers": [
      "Expresa el peso específico que el agua tiene y provoca un sabor intenso de la misma.",
      "Expresa el contenido de cloro disuelto en el agua y provoca una turbidez importante en la misma",
      "No existe tal termino."
    ]
  },
  {
    "id": "172",
    "question": "Un plano relativo a una instalación de agua con escala 1:50 lo interpretamos de forma que:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Un centímetro en el plano corresponde a 50 cm en la realidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Un centímetro en el plano corresponde a 50 m en la realidad.",
      "Un metro en la realidad corresponde a 50 cm en el plano.",
      "Un centímetro en la realidad corresponde a 50 cm en el plano."
    ]
  },
  {
    "id": "173",
    "question": "Los planos de detalle de un montaje:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Tendrán que ser proporcionados por el proyectista, necesariamente",
    "incorrect_answers": [
      "Podrán ser sustituidos por folletos o catálogos del fabricante de los equipos",
      "En ningún caso podrán ser sustituidos por folletos o catálogos del fabricante de los equipos",
      "Se harán a escala 1:100"
    ]
  },
  {
    "id": "174",
    "question": "Cuando las medidas de un dibujo corresponden con las reales del objeto, se denomina:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Escala natural.",
    "incorrect_answers": [
      "Escala de reducción.",
      "Escala de ampliación.",
      "Escala superior."
    ]
  },
  {
    "id": "175",
    "question": "La tuberías de agua de consumo humano se señalan con un color.",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Verde oscuro",
    "incorrect_answers": [
      "Amarillo",
      "Naranja",
      "Gris"
    ]
  },
  {
    "id": "176",
    "question": "Las tuberías de PCI, se señalan con un color.",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Rojo",
    "incorrect_answers": [
      "Verde",
      "Amarillo",
      "Negro"
    ]
  },
  {
    "id": "177",
    "question": "Para hacer una rosca exterior en una tubería de hierro emplearemos:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "La terraja de roscar",
    "incorrect_answers": [
      "El macho de roscar",
      "Una tuerca",
      "Un pie de rey."
    ]
  },
  {
    "id": "178",
    "question": "¿Qué herramienta resulta indicada para eliminar las rebabas de una tubería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Escariador",
    "incorrect_answers": [
      "Escarificador",
      "Escofina",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "179",
    "question": "Para medir la fuerza o el par con el que apretamos un tornillo o tuerca se emplea:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Una llave dinamométrica",
    "incorrect_answers": [
      "Un juego de galgas para tornillos",
      "Una llave de presión",
      "Un juego de toclé métrico"
    ]
  },
  {
    "id": "180",
    "question": "¿A qué se conoce como máquina de termo fusión? :",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Máquina para soldar tuberías de ppr.",
    "incorrect_answers": [
      "Máquina para soldar tuberías de pb.",
      "Máquina para soldar tuberías de cobre.",
      "Máquina para soldar tuberías de pvc."
    ]
  },
  {
    "id": "181",
    "question": "El calibre o pie de rey sirve para medir:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Longitudes",
    "incorrect_answers": [
      "Temperaturas",
      "Presiones",
      "Fuerzas"
    ]
  },
  {
    "id": "182",
    "question": "Un flexómetro es:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Un instrumento de medida.",
    "incorrect_answers": [
      "Un regulador de flujo.",
      "Un instrumento para medir el flujo luminoso.",
      "El material aplicado del hilo de la soldadura automática."
    ]
  },
  {
    "id": "183",
    "question": "Para poder trabajar sobre superficies que no pueden ser dañadas, como tubos cromados, usaremos:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Llave de correa.",
    "incorrect_answers": [
      "Llave pico loro.",
      "Alicate.",
      "Llave de cadena."
    ]
  },
  {
    "id": "184",
    "question": "Para golpear superficies blandas, usaremos:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Maza de nylon.",
    "incorrect_answers": [
      "Martillo de bola.",
      "Martillo de peña.",
      "Piqueta."
    ]
  },
  {
    "id": "185",
    "question": "Una de las siguientes afirmaciones, referentes a la soldadura en frio, no es correcta:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Es el término que se usa para designar un tipo de masilla sintética de escasa adherencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Su composición permite, después de su endurecimiento, tratarlo con un metal.",
      "Los tiempos de secado de la soldadura en frio son variables.",
      "Se puede acelerar el endurecimiento con calor"
    ]
  },
  {
    "id": "186",
    "question": "Con los muelles curvadores podemos realizar:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Curvas de gran radio y poca precisión",
    "incorrect_answers": [
      "Curvas de poco radio y poca precisión",
      "Curvas de poco radio y gran precisión",
      "Curvas de gran radio y gran precisión"
    ]
  },
  {
    "id": "187",
    "question": "¿Cada cuanto tiempo debe revisarse el estado de conservación y limpieza de los depósitos acumuladores de\nagua caliente sanitaria?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Cada año",
    "incorrect_answers": [
      "Cada mes",
      "Cada tres meses",
      "Cada seis meses"
    ]
  },
  {
    "id": "188",
    "question": "¿Cuál es la principal norma vigente para la prevención de la legionelosis?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "El Real Decreto 487/2022",
    "incorrect_answers": [
      "El Real Decreto 909/2001",
      "La norma UNE 100030",
      "El Decreto 140/2003"
    ]
  },
  {
    "id": "189",
    "question": "Cual son los limites normales de la concentración de cloro libre en el agua que garantizan su potabilidad según la\nnormativa vigente para prevenir la legionelosis?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Entre 0,5 y 1 ppm",
    "incorrect_answers": [
      "Entre 0,2 y 0,8 ppm",
      "Entre 0,5 y 0.8 ppm",
      "Entre 0,2 y 1 ppm"
    ]
  },
  {
    "id": "190",
    "question": "Para un correcto mantenimiento y conservación de las instalaciones, tras una interrupción del servicio, se\nprocederá a cerrar la conexión y a realizar el vaciado de las instalaciones de agua de consumo humano que\npermanezcan fuera de servicio durante:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Más de 6 meses.",
    "incorrect_answers": [
      "4 meses.",
      "No es necesario vaciar la instalación.",
      "1 mes."
    ]
  },
  {
    "id": "191",
    "question": "En la desinfección térmica debemos llegar a la temperatura de:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "70 ºC.",
    "incorrect_answers": [
      "55 ºC.",
      "60 º C.",
      "90 ºC."
    ]
  },
  {
    "id": "192",
    "question": "En el punto mas alejado del circuito de agua caliente la temperatura deberá estar por encima de :",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "50 ºC.",
    "incorrect_answers": [
      "60 ºC.",
      "70 ºC.",
      "45 ºC."
    ]
  },
  {
    "id": "193",
    "question": "Si la instalación interior de agua fría dispone de depósitos, éstos deberán cumplir con los requisitos establecidos\nen el artículo 11 del Real Decreto 140/2003, de 7 de febrero. Si se encuentran situados al aire libre, además\nestarán:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Térmicamente aislados y protegidos.",
    "incorrect_answers": [
      "Mantener la temperatura de agua fría por debajo de los 20 ºC.",
      "Garantizar la total estanqueidad y correcta circulación del agua.",
      "Garantizar una temperatura homogénea en los acumuladores de agua caliente."
    ]
  },
  {
    "id": "194",
    "question": "La purga del fondo de los acumuladores de ACS, se realizará cada :",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Semana.",
    "incorrect_answers": [
      "Día.",
      "Mes.",
      "Trimestre."
    ]
  },
  {
    "id": "195",
    "question": "Para la limpieza de la instalación de ACS, se elevará la temperatura del agua hasta los 70ºC, y se mantendrá a\nesa temperatura :",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Al menos dos horas.",
    "incorrect_answers": [
      "Al menos una hora.",
      "Al menos tres horas.",
      "Al menos cuatro horas."
    ]
  },
  {
    "id": "196",
    "question": "La legionella se multiplica entre:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "20 a 50 ºC.",
    "incorrect_answers": [
      "10 a 55 º C.",
      "35 a 100 ºC.",
      "20 a 70 ºC."
    ]
  },
  {
    "id": "197",
    "question": "La revisión, la limpieza y desinfección de toda la instalación de agua sanitaria se efectuará al menos una vez al :",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Cada año",
    "incorrect_answers": [
      "Cada mes",
      "Cada tres meses",
      "Cada seis meses"
    ]
  },
  {
    "id": "198",
    "question": "El nivel de Hierro Total (mg/L) en sistemas de agua sanitaria, según se establece en el Real Decreto 487/2022 es\nde :",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "< ó = 0.2",
    "incorrect_answers": [
      "< ó =3",
      "<4",
      "<15"
    ]
  },
  {
    "id": "199",
    "question": "La clasificación de los contaminantes según la fuente:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Primario y secundario",
    "incorrect_answers": [
      "Uno , dos y tres",
      "Aire, agua, suelo",
      "Transporte y dispersión"
    ]
  },
  {
    "id": "200",
    "question": "¿Qué es la contaminación?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "La presencia en el aire, agua o suelo de sustancias no deseables",
    "incorrect_answers": [
      "Sustancias que no afectan a la salud, ni al bienestar de las personas",
      "Sustancias que no provoca efectos negativos",
      "Son componentes naturales de la atmósfera"
    ]
  },
  {
    "id": "201",
    "question": "Pueden ser contaminantes emitidos por las diferentes fuentes:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Emitidos por las industria",
      "Emitidos por el trafico",
      "Pueden ser naturales o artificiales"
    ]
  },
  {
    "id": "202",
    "question": "La contaminación atmosférica es:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "La presencia en el aire de materias o formas de energía que impliquen riesgos, daño o molestia",
    "incorrect_answers": [
      "Elemento químico natural o artificial que no causa daño a las personas",
      "No es tóxico para los animales",
      "No afecta a las plantas"
    ]
  },
  {
    "id": "203",
    "question": "Efectos del cambio climático:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Efecto directo del calentamiento del planeta",
    "incorrect_answers": [
      "No afecta al clima típico y actual",
      "No implica que desaparezcan las superficies costeras",
      "No produce una fuerte desertización"
    ]
  },
  {
    "id": "204",
    "question": "Fuentes de contaminación del agua, focos y efectos:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Industria o vertidos urbanos",
    "incorrect_answers": [
      "Los contaminantes no son peligrosos",
      "La agricultura y ganadería no contamina con pesticidas y fertilizantes",
      "No alteran las propiedades del agua"
    ]
  },
  {
    "id": "205",
    "question": "Compuestos orgánicos sintéticos:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "La gasolina, los disolventes detergentes",
      "Permanece mucho tiempo en el agua",
      "Compuestos farmacéuticos"
    ]
  },
  {
    "id": "206",
    "question": "Los contaminantes de los acuíferos:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Aguas subterráneas son mas difíciles de contaminar que las superficiales",
    "incorrect_answers": [
      "Agua subterráneas son fáciles de depurar",
      "En el acuífero existen condiciones para la auto-depuración",
      "El gua subterránea se desplaza de forma muy rápida"
    ]
  },
  {
    "id": "207",
    "question": "La contaminación del suelo:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Provoca la perdida de la productividad del suelo",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando el suelo se contamina, se regenera por si solo",
      "Los contaminantes del suelo son móviles",
      "Los componente naturales que no resulta tóxico"
    ]
  },
  {
    "id": "208",
    "question": "Los residuos:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Se llama residuo a todo objeto, energía o sustancia, cuyo destino es la eliminación",
    "incorrect_answers": [
      "No se genera por la actividad humana",
      "El residuo es muy útil",
      "El destino del residuo es la conservación"
    ]
  },
  {
    "id": "209",
    "question": "Los residuos reciclables:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Los residuos procedentes de la recogida general se llevan a la planta de selección . Allí se separan los\nresiduos reciclables y la materia orgánica",
    "incorrect_answers": [
      "Los residuos reciclables no se reutilizan",
      "Los residuos reciclables no pasan a la planta de reciclaje y recuperación",
      "Los residuos no se trasportan en camiones"
    ]
  },
  {
    "id": "210",
    "question": "Medio ambiente:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "El medio ambiente es fuente de recursos naturales",
      "El medio ambiente es el entorno vital, conjunto de factores que nos rodea",
      "El medio ambiente nos abastece de materia prima y energía"
    ]
  },
  {
    "id": "211",
    "question": "Los recursos no renovables: clasificación",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Consumibles o no consumibles",
    "incorrect_answers": [
      "El suelo",
      "El viento",
      "La energía de las mareas"
    ]
  },
  {
    "id": "212",
    "question": "Las alteraciones que una actividad produce en su entorno: definición",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Impactos ambientales",
    "incorrect_answers": [
      "Son factores naturales",
      "Son las tormentas",
      "Son los volcanes"
    ]
  },
  {
    "id": "213",
    "question": "La evaluación del impacto ambiental:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Pretende identificar y valorar de forma cualitativa los impactos ambientales",
      "Realizando campañas de muestreo",
      "Realizando encuestas"
    ]
  },
  {
    "id": "214",
    "question": "La solicitud de información sobre del medio ambiente:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "La información podrá solicitarse en forma escrita, visual oral o electrónica",
    "incorrect_answers": [
      "La solicitud de información solo por escrito",
      "La solicitud de información podrá solicitarse solo oral",
      "Para obtener información nunca por medio electrónico"
    ]
  },
  {
    "id": "215",
    "question": "¿Cuál es la principal consideración al seleccionar una herramienta o máquina para trabajos de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Su seguridad y eficiencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Su precio",
      "Su color.",
      "d) Su tamaño."
    ]
  },
  {
    "id": "216",
    "question": "¿Cuál de las siguientes herramientas es esencial para cortar tuberías de PVC?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Cortatubos de PVC.",
    "incorrect_answers": [
      "Martillo.",
      "Sierra para metales.",
      "Destornillador."
    ]
  },
  {
    "id": "217",
    "question": "¿Cuál es la principal precaución al utilizar una máquina de soldadura en trabajos de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Usar anteojos de protección.",
    "incorrect_answers": [
      "Utilizar guantes de goma.",
      "Soldar en áreas cerradas.",
      "Asegurarse de que la máquina esté apagada antes de realizar ajustes."
    ]
  },
  {
    "id": "218",
    "question": "¿Cuál de las siguientes máquinas es útil para desatascar tuberías?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Compresor de aire.",
    "incorrect_answers": [
      "Llave inglesa.",
      "Taladro eléctrico.",
      "Sierra de mano."
    ]
  },
  {
    "id": "219",
    "question": "¿Qué tipo de herramienta se utiliza para medir la presión del agua en una tubería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Manómetro.",
    "incorrect_answers": [
      "Cinta métrica.",
      "Nivel de burbuja.",
      "Martillo de goma."
    ]
  },
  {
    "id": "220",
    "question": "¿Cuál es la función principal de una máquina roscadora en fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Roscar extremos de tuberías.",
    "incorrect_answers": [
      "Cortar tuberías.",
      "Lijar superficies.",
      "Medir la temperatura del agua."
    ]
  },
  {
    "id": "221",
    "question": "¿Qué tipo de herramienta se utiliza para cortar tuberías de cobre?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Sierra para metales.",
    "incorrect_answers": [
      "Cortatubos de PVC.",
      "Martillo.",
      "Compresor de aire."
    ]
  },
  {
    "id": "222",
    "question": "¿Cuál de las siguientes herramientas es necesaria para ajustar conexiones de tuberías?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Llave inglesa.",
    "incorrect_answers": [
      "Destornillador.",
      "Martillo de goma",
      "Regla metálica."
    ]
  },
  {
    "id": "223",
    "question": "¿Cuál de las siguientes máquinas se utiliza para doblar tuberías de metal?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Curvadora de tubos.",
    "incorrect_answers": [
      "Compresor de aire.",
      "Sierra de mano.",
      "Lijadora eléctrica."
    ]
  },
  {
    "id": "224",
    "question": "¿Cuál es la principal consideración al utilizar una máquina eléctrica en un entorno húmedo como fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Conectarla a una toma de corriente con conexión a tierra.",
    "incorrect_answers": [
      "Utilizar guantes de cuero.",
      "No utilizarla en absoluto.",
      "No es necesario tomar precauciones adicionales."
    ]
  },
  {
    "id": "225",
    "question": "¿Cuál de las siguientes herramientas se utiliza para ajustar tuercas y pernos en tuberías?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Llave inglesa.",
    "incorrect_answers": [
      "Sierra para metales.",
      "Martillo de goma.",
      "Taladro eléctrico."
    ]
  },
  {
    "id": "226",
    "question": "¿Cuál es la principal precaución al utilizar una máquina de soldadura en un espacio confinado?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Asegurarse de que haya suficiente ventilación.",
    "incorrect_answers": [
      "No se requieren precauciones adicionales.",
      "Usar guantes de látex",
      "No soldar en absoluto."
    ]
  },
  {
    "id": "227",
    "question": "¿Qué tipo de herramienta se utiliza para cortar tuberías de acero inoxidable?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Sierra para metales.",
    "incorrect_answers": [
      "Compresor de aire.",
      "Llave inglesa.",
      "Nivel de burbuja."
    ]
  },
  {
    "id": "228",
    "question": "¿Cuál es la función principal de una llave de tubo?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Ajustar tuercas y pernos en tuberías",
    "incorrect_answers": [
      "Medir la longitud de las tuberías.",
      "Cortar tuberías de cobre",
      "Desatascar tuberías."
    ]
  },
  {
    "id": "229",
    "question": "¿Cuál es la función principal de una red de evacuación y desagüe en una edificación?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Recolectar y transportar las aguas residuales hacia el sistema de alcantarillado.",
    "incorrect_answers": [
      "Suministrar agua potable a todos los puntos de consumo.",
      "Regular la presión del agua en los grifos y llaves.",
      "Mantener la temperatura del agua a niveles seguros."
    ]
  },
  {
    "id": "230",
    "question": "¿Cuál es el material más comúnmente utilizado para las tuberías de desagüe en una red de evacuación?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "PVC (Policloruro de vinilo).",
    "incorrect_answers": [
      "Acero inoxidable",
      "Cobre.",
      "Hierro fundido."
    ]
  },
  {
    "id": "231",
    "question": "¿Qué se entiende por el dimensionamiento de una red de evacuación y desagüe?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "El cálculo de las dimensiones y caudales necesarios para garantizar un correcto drenaje.",
    "incorrect_answers": [
      "La elección del material más adecuado para las tuberías",
      "La ubicación y disposición de las tuberías en la estructura de la edificación.",
      "La instalación de accesorios como sifones y trampas de agua."
    ]
  },
  {
    "id": "232",
    "question": "¿Cuál es la inclinación mínima recomendada para las tuberías de desagüe en una red de evacuación?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "15 grados.",
    "incorrect_answers": [
      "45 grados.",
      "30 grados.",
      "5 grados"
    ]
  },
  {
    "id": "233",
    "question": "¿Qué función cumple una ventilación primaria en una red de evacuación y desagüe?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Permitir la entrada de aire al sistema para evitar la formación de vacío.",
    "incorrect_answers": [
      "Evitar la formación de olores desagradables",
      "Aumentar la presión del agua en los grifos y llaves.",
      "Regular el flujo de agua en las tuberías."
    ]
  },
  {
    "id": "234",
    "question": "Cualquier persona puede solicitar información sobre el medio ambiente:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Información sobre la calidad del aire",
    "incorrect_answers": [
      "Podrá denegarse la información, por la autoridad competente sin justificación alguna",
      "No podrá solicitar Información sobre los niveles de ruido",
      "La denegación siempre se comunicara de forma verbal"
    ]
  },
  {
    "id": "235",
    "question": "¿Qué deben divulgar los gobiernos sobre información vital del medio ambiente?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Información sobre la contaminación del aire o de la calidad agua",
    "incorrect_answers": [
      "Información en caso de no haber amenaza para la salud",
      "Información siempre en caso de no existir daños para el medio ambiente",
      "Información si no hay peligro para las personas"
    ]
  },
  {
    "id": "236",
    "question": "¿Cuál es la función de un sifón en una red de evacuación y desagüe?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Evitar la formación de vacío en las tuberías.",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la presión del agua en los grifos y llaves.",
      "Filtrar las impurezas presentes en el agua residual.",
      "Controlar la temperatura del agua."
    ]
  },
  {
    "id": "237",
    "question": "¿Cuál es la participación pública en la toma de decisiones relativas al medio ambiente?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Participación efectiva del publico durante la preparación de las leyes",
    "incorrect_answers": [
      "Solo el publico podrá participar durante la preparación de los planes los programas",
      "Las autoridades no deben tener en cuenta los resultados de la participación pública",
      "El acceso de la participación pública siempre será denegado sin justificación alguna"
    ]
  },
  {
    "id": "238",
    "question": "¿Cuál de los siguientes elementos es esencial para garantizar un correcto drenaje en una red de evacuación?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Trampa de agua.",
    "incorrect_answers": [
      "Válvula de retención.",
      "Grifo de cierre.",
      "Filtro de agua"
    ]
  },
  {
    "id": "239",
    "question": "¿Cuál es el propósito de una trampa de agua en una red de evacuación y desagüe?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Filtrar las impurezas presentes en el agua residual.",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la presión del agua en los grifos y llaves.",
      "Evitar la formación de vacío en las tuberías.",
      "Controlar la temperatura del agua."
    ]
  },
  {
    "id": "240",
    "question": "Acceso a toda la información relativa al medio ambiente por parte del publico:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Acceso a toda la información para la toma de decisiones será gratuita",
    "incorrect_answers": [
      "Acceso a toda la información nunca será gratuita",
      "El público no esta facultado para presentar observaciones",
      "El público no esta facultado para presentar análisis u opiniones"
    ]
  },
  {
    "id": "241",
    "question": "¿Qué se entiende por el sistema de \"ventilación secundaria\" en una red de evacuación y desagüe?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "La disposición de tuberías de ventilación conectadas a la red de desagüe.",
    "incorrect_answers": [
      "La colocación de rejillas de ventilación en la parte superior del edificio.",
      "El uso de sifones en cada punto de desagüe.",
      "La instalación de un extractor de aire en el sistema de alcantarillado"
    ]
  },
  {
    "id": "242",
    "question": "¿Qué tipo de instalación de desagüe es adecuado para una vivienda unifamiliar en España?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Instalación de desagüe por gravedad.",
    "incorrect_answers": [
      "Instalación de desagüe con sistema de presión positiva.",
      "Instalación de desagüe de tipo industrial",
      "Instalación de desagüe con sifón automático."
    ]
  },
  {
    "id": "243",
    "question": "El acceso a los procedimientos judiciales sobre el medio ambiente:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "El acceso debe ser justo, equitativo y oportuno",
    "incorrect_answers": [
      "Los recursos deber ser inadecuados y poco eficaces",
      "Los procedimientos administrativos y judiciales deben ser siempre muy costosos",
      "No debe ser accesible el acceso a la presentación de reclamaciones"
    ]
  },
  {
    "id": "244",
    "question": "¿Cuál es el propósito de una bomba de achique en una red de desagüe?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Bombear agua fuera de áreas inundadas o con acumulación de agua",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la temperatura del agua",
      "Evitar obstrucciones en las tuberías",
      "Controlar el nivel de oxígeno en el agua."
    ]
  },
  {
    "id": "245",
    "question": "¿Qué tipo de agua se considera \"aguas grises\" en una red de desagüe?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Agua residual de lavabos, bañeras y lavadoras",
    "incorrect_answers": [
      "Agua potable",
      "Agua de lluvia",
      "Agua de riego."
    ]
  },
  {
    "id": "246",
    "question": "¿ Qué son las normas ISO?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Documentos que especifican requerimientos para garantizar que los servicios ofrecidos cumplen con su\nobjetivo",
    "incorrect_answers": [
      "Documentos que especifican requerimientos que no garantizan que los servicios ofrecidos cumplen con su\nobjetivo",
      "Normas que no van a asegurar que los servicios y productos de una organización van a alcanzar la calidad\ndeseada",
      "Normas creadas en Comunidad Canaria"
    ]
  },
  {
    "id": "247",
    "question": "Objetivo de las normas ISO:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Que los productos o servicios alcancen la calidad deseada",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente se aplican en la comunidad canaria",
      "El objetivo no se aplica a organizaciones publicas ni privadas",
      "Las normas internacionales ISO no son la clave para acceder a mercados nacionales e internacionales"
    ]
  },
  {
    "id": "248",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de una red de distribución en un sistema contra incendios?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Alimentar los rociadores y bocas de incendio equipadas con agua en caso de incendio.",
    "incorrect_answers": [
      "Suministrar agua potable a los diferentes puntos de consumo.",
      "Regular la presión del agua en el sistema de tuberías.",
      "Mantener la temperatura del agua a niveles seguros."
    ]
  },
  {
    "id": "249",
    "question": "¿Qué función cumplen los grupos de presión en un sistema contra incendios?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Mantener una presión constante en las tuberías del sistema de distribución.",
    "incorrect_answers": [
      "Activar automáticamente los rociadores en caso de incendio.",
      "Regular la temperatura del agua en el sistema de distribución.",
      "Controlar el flujo de agua en las bocas de incendio equipadas."
    ]
  },
  {
    "id": "250",
    "question": "¿Cuál es el propósito principal de las bocas de incendio equipadas (BIE)?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Proporcionar una fuente de agua para los bomberos en caso de incendio.",
    "incorrect_answers": [
      "Suministrar agua potable a los usuarios del edificio",
      "Regular la presión del agua en el sistema de distribución.",
      "Controlar el flujo de agua en los rociadores."
    ]
  },
  {
    "id": "251",
    "question": "¿Cuál es el tipo más común de rociador utilizado en los sistemas contra incendios?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Rociador de agua pulverizada.",
    "incorrect_answers": [
      "Rociador de espuma.",
      "Rociador de agua nebulizada",
      "Rociador de agua a presión."
    ]
  },
  {
    "id": "252",
    "question": "¿Qué función cumple un rociador en un sistema contra incendios?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Proyectar agua sobre el fuego para extinguirlo o controlarlo.",
    "incorrect_answers": [
      "Suministrar agua potable a los usuarios del edificio.",
      "Detectar automáticamente la presencia de fuego y activar una alarma.",
      "Regular la presión del agua en el sistema de distribución."
    ]
  },
  {
    "id": "253",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe correctamente un extintor de incendios?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Es un dispositivo portátil que contiene un agente extintor para combatir incendios de pequeña escala.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un dispositivo que suministra agua a alta presión para apagar el fuego.",
      "Es un dispositivo que detecta automáticamente el fuego y activa una alarma",
      "Es un dispositivo que controla el flujo de agua en las bocas de incendio equipadas"
    ]
  },
  {
    "id": "254",
    "question": "Criterios mínimos (no vinculantes ) de las inspecciones medioambientales:",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Los estados miembros deben prever sanciones penales efectivas y proporcionadas",
    "incorrect_answers": [
      "Las sanciones no son disuasorias para los delitos de mayor gravedad",
      "No se incluye como delito, la emisión vertido ilegal de sustancias a la atmósfera",
      "No se incluye como delito, el comercio ilegal de especies silvestres"
    ]
  },
  {
    "id": "255",
    "question": "¿Cuál es el agente extintor más comúnmente utilizado en los extintores de incendios?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Polvo químico seco.",
    "incorrect_answers": [
      "Agua.",
      "Espuma.",
      "Dióxido de carbono (CO2)."
    ]
  },
  {
    "id": "256",
    "question": "¿Qué clase de incendio se puede extinguir utilizando un extintor de agua pulverizada?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Clase A (combustibles sólidos como madera, papel, tela).",
    "incorrect_answers": [
      "Clase B (líquidos inflamables como aceites, gasolina, pinturas).",
      "Clase C (equipos eléctricos energizados).",
      "Clase D (metales combustibles como magnesio, titanio)."
    ]
  },
  {
    "id": "257",
    "question": "¿Qué se entiende por el término \"presión estática\" en un sistema contra incendios?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "La presión del agua en el sistema cuando no hay flujo.",
    "incorrect_answers": [
      "La presión máxima que puede soportar una tubería en el sistema de distribución.",
      "La presión medida en el punto de salida de una boca de incendio equipada.",
      "La presión necesaria para activar los rociadores en caso de incendio."
    ]
  },
  {
    "id": "258",
    "question": "¿Qué normativa o estándar regula la instalación y mantenimiento de los sistemas contra incendios en España?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Código Técnico de la Edificación (CTE).",
    "incorrect_answers": [
      "ISO 9001.",
      "NFPA 25",
      "Norma Internacional de Plomería (IPC)."
    ]
  },
  {
    "id": "259",
    "question": "¿Cada cuánto tiempo se debe realizar el mantenimiento de los sistemas contra incendios?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Al menos una vez al año.",
    "incorrect_answers": [
      "Al menos una vez cada dos años.",
      "Al menos una vez cada tres años.",
      "Al menos una vez cada cuatro años."
    ]
  },
  {
    "id": "260",
    "question": "¿Cómo se debe señalizar la ubicación de las bocas de incendio equipadas?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Con una placa o señal luminosa de color rojo.",
    "incorrect_answers": [
      "Con una placa o señal luminosa de color verde.",
      "Con una placa o señal luminosa de color amarillo.",
      "Con una placa o señal luminosa de color azul"
    ]
  },
  {
    "id": "261",
    "question": "¿Cuál es el propósito principal de una Estación Depuradora de Aguas Residuales (EDAR)?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Tratar las aguas residuales para eliminar contaminantes y proteger el medio ambiente.",
    "incorrect_answers": [
      "Suministrar agua potable a la población",
      "Regular la presión del agua en las tuberías.",
      "Mantener la temperatura del agua a niveles seguros."
    ]
  },
  {
    "id": "262",
    "question": "¿Qué tipo de contaminantes se eliminan durante el proceso de depuración en una EDAR?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Microorganismos patógenos presentes en el agua residual.",
    "incorrect_answers": [
      "Gases de efecto invernadero producidos por la industria.",
      "Sustancias químicas utilizadas en la agricultura.",
      "Residuos sólidos generados en los hogares."
    ]
  },
  {
    "id": "263",
    "question": "¿Cuál es el primer paso en el tratamiento de aguas residuales en una EDAR?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Sedimentación.",
    "incorrect_answers": [
      "Desinfección.",
      "Aireación.",
      "Filtración."
    ]
  },
  {
    "id": "264",
    "question": "¿Qué función tiene la sedimentación en una EDAR?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Eliminar los sólidos suspendidos y sedimentos del agua residual.",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la presión del agua en el sistema de distribución.",
      "Oxigenar el agua para favorecer la actividad de microorganismos.",
      "Neutralizar la acidez del agua residual."
    ]
  },
  {
    "id": "265",
    "question": "¿Cuál es el proceso de desinfección más comúnmente utilizado en una EDAR para eliminar microorganismos\npatógenos?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Cloración.",
    "incorrect_answers": [
      "Filtración por membrana.",
      "Aireación.",
      "Ultravioleta (UV) de baja presión."
    ]
  },
  {
    "id": "266",
    "question": "¿Qué función cumple un reactor biológico en una EDAR?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Eliminar los contaminantes orgánicos mediante la actividad de microorganismos.",
    "incorrect_answers": [
      "Almacenar temporalmente el agua residual antes de ser liberada al medio ambiente.",
      "Controlar la temperatura del agua residual.",
      "Regular la presión del agua en el sistema de distribución."
    ]
  },
  {
    "id": "267",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe correctamente una decantación secundaria en una EDAR?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Separación de los sólidos sedimentados en el proceso de sedimentación primaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Regulación del pH del agua residual.",
      "Tratamiento de aguas residuales en una planta de menor capacidad.",
      "Proceso de eliminación de contaminantes químicos en el agua residual."
    ]
  },
  {
    "id": "268",
    "question": "¿Cuál es el destino final del agua tratada en una EDAR?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Liberarse al medio ambiente (ríos, mares, etc.) cumpliendo con los estándares de calidad establecidos.",
    "incorrect_answers": [
      "Almacenarse en tanques para uso doméstico.",
      "Reutilizarse para el riego de áreas verdes y cultivos.",
      "Ser reciclada para su uso industrial."
    ]
  },
  {
    "id": "269",
    "question": "¿Qué función cumplen los sistemas de ventilación en una EDAR?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Evitar la acumulación de gases tóxicos y malos olores.",
    "incorrect_answers": [
      "Regular la presión del agua en el sistema de tuberías.",
      "Suministrar agua potable a la población.",
      "Mantener la temperatura del agua a niveles seguros."
    ]
  },
  {
    "id": "270",
    "question": "¿Cuál es el estándar o normativa que regula el diseño y funcionamiento de las Estaciones Depuradoras de Aguas\nResiduales?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Normativa de calidad del agua (Directiva Marco del Agua).",
    "incorrect_answers": [
      "ISO 9001.",
      "Normativa de Prevención de Riesgos Laborales.",
      "Código Técnico de la Edificación (CTE)."
    ]
  },
  {
    "id": "271",
    "question": "¿Qué proceso se utiliza comúnmente en una EDAR para eliminar nutrientes como nitrógeno y fósforo?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Desnitrificación.",
    "incorrect_answers": [
      "Filtración.",
      "Cloración.",
      "Sedimentación."
    ]
  },
  {
    "id": "272",
    "question": "¿Cuál es el propósito de la desinfección en una EDAR?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Eliminar microorganismos patógenos y reducir la carga bacteriana.",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminar sólidos suspendidos en el agua residual.",
      "Eliminar nutrientes como el nitrógeno y el fósforo.",
      "Regular la temperatura del agua residual."
    ]
  },
  {
    "id": "273",
    "question": "¿Qué tipo de mantenimiento se realiza en una EDAR para garantizar su funcionamiento eficiente?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Mantenimiento eléctrico de maquinaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Mantenimiento paisajístico de los alrededores.",
      "Mantenimiento de la red de distribución de agua potable.",
      "Mantenimiento de la red de telecomunicaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "274",
    "question": "¿Cuál es el propósito principal de una inspección de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Garantizar la seguridad de las instalaciones y su cumplimiento con la normativa.",
    "incorrect_answers": [
      "Determinar el costo de la instalación.",
      "Calcular la presión del agua en la tubería.",
      "Establecer el tiempo de vida útil de la instalación."
    ]
  },
  {
    "id": "275",
    "question": "¿Qué tipo de instalaciones de fontanería requiere una inspección periódica según la normativa española?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Todas las instalaciones de fontanería.",
    "incorrect_answers": [
      "Solo las instalaciones residenciales.",
      "Solo las instalaciones industriales.",
      "Solo las instalaciones comerciales."
    ]
  },
  {
    "id": "276",
    "question": "¿Cuál es la periodicidad recomendada para las inspecciones de fontanería en viviendas unifamiliares según la\nnormativa española?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "No se requieren inspecciones en viviendas unifamiliares.",
    "incorrect_answers": [
      "Cada 2 años.",
      "Cada 5 años.",
      "Cada 10 años."
    ]
  },
  {
    "id": "277",
    "question": "¿Qué tipo de prueba se realiza para verificar la estanqueidad de las tuberías en una instalación de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Prueba de carga.",
    "incorrect_answers": [
      "Prueba de sonido.",
      "Prueba de color.",
      "Prueba de temperatura."
    ]
  },
  {
    "id": "278",
    "question": "¿Cuál es el propósito de una prueba de presión en una instalación de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Verificar la estanqueidad de las tuberías.",
    "incorrect_answers": [
      "Medir el caudal de agua.",
      "Evaluar la calidad del agua.",
      "Determinar la temperatura del agua."
    ]
  },
  {
    "id": "279",
    "question": "¿Cuál es la normativa de referencia para las instalaciones de fontanería en España?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Código Técnico de la Edificación (CTE).",
    "incorrect_answers": [
      "ISO 9001.",
      "Normativa de Prevención de Riesgos Laborales.",
      "Normativa de calidad del agua (Directiva Marco del Agua)."
    ]
  },
  {
    "id": "280",
    "question": "¿Qué documentos deben presentarse después de completar una inspección de fontanería según la normativa\nespañola?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Informe de inspección y, si es necesario, certificado de conformidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Certificado de nacimiento.",
      "Certificado energético.",
      "Tarjeta de crédito."
    ]
  },
  {
    "id": "281",
    "question": "¿Cuál es el propósito de una prueba de caudal en una instalación de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Medir la cantidad de agua que fluye a través de las tuberías.",
    "incorrect_answers": [
      "Verificar la estanqueidad de las tuberías.",
      "Evaluar la calidad del agua.",
      "Determinar la presión del agua en la red."
    ]
  },
  {
    "id": "282",
    "question": "¿Cuál es la función de un manómetro en una prueba de presión de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Indicar la presión del agua en las tuberías.",
    "incorrect_answers": [
      "Registrar la velocidad del agua.",
      "Medir la temperatura del agua.",
      "Regular el flujo de agua."
    ]
  },
  {
    "id": "283",
    "question": "¿Qué parámetro se verifica en una prueba de dureza del agua en una instalación de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "El nivel de sales minerales en el agua.",
    "incorrect_answers": [
      "La presión del agua.",
      "La calidad del agua.",
      "El caudal de agua."
    ]
  },
  {
    "id": "284",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta sobre las pruebas de fontanería en España?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Las pruebas de fontanería son obligatorias y deben cumplir con la normativa vigente.",
    "incorrect_answers": [
      "No es necesario llevar a cabo pruebas de fontanería.",
      "Las pruebas de fontanería solo se realizan en edificios nuevos.",
      "Las pruebas de fontanería son responsabilidad exclusiva de los propietarios."
    ]
  },
  {
    "id": "285",
    "question": "¿Qué es un certificado de conformidad en una inspección de fontanería?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Un documento que indica que la instalación cumple con la normativa.",
    "incorrect_answers": [
      "Un informe de los problemas encontrados en la inspección.",
      "Un registro de los costos de la inspección.",
      "Un plan de mantenimiento para la instalación de fontanería."
    ]
  },
  {
    "id": "286",
    "question": "¿Cuál es el objetivo de una inspección de fontanería en una instalación industrial?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Garantizar la seguridad y el cumplimiento de la normativa.",
    "incorrect_answers": [
      "Calcular el costo de la instalación.",
      "Evaluar la temperatura del agua.",
      "Determinar el tiempo de vida útil de la instalación."
    ]
  },
  {
    "id": "287",
    "question": "¿Cuál es la función principal de una válvula de retención en un sistema de riego?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Prevenir el retroceso del agua en las tuberías",
    "incorrect_answers": [
      "Regular el caudal de agua",
      "Evitar la acumulación de aire en las tuberías",
      "Controlar la temperatura del agua"
    ]
  },
  {
    "id": "288",
    "question": "¿Cuál es el propósito principal de una bomba de agua en un sistema de riego?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Aumentar la presión del agua",
    "incorrect_answers": [
      "Filtrar el agua",
      "Controlar el pH del agua",
      "Distribuir el cloro en el agua"
    ]
  },
  {
    "id": "289",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de la instalación de un sistema de riego por goteo?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Reducir la cantidad de agua utilizada.",
    "incorrect_answers": [
      "Minimizar la evaporación del agua",
      "Distribuir el agua de manera uniforme en el suelo",
      "Ahorrar energía en la bomba de agua"
    ]
  },
  {
    "id": "290",
    "question": "¿Cuál de los siguientes elementos es esencial en la instalación de un sistema de riego por aspersión?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Bomba de agua",
    "incorrect_answers": [
      "Goteros",
      "Tuberías de PVC",
      "Filtros de arena"
    ]
  },
  {
    "id": "291",
    "question": "Según la legislación española, ¿ cuál es la profundidad máxima permitida en una piscina de uso público sin la\npresencia de socorrista?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "1 metro",
    "incorrect_answers": [
      "1.5 metros",
      "2 metros",
      "2.5 metros"
    ]
  },
  {
    "id": "292",
    "question": "¿Qué dispositivo es esencial en una piscina de acuerdo con las normas de seguridad en España?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Valla de protección perimetral",
    "incorrect_answers": [
      "Tobogán acuático",
      "Ducha de agua caliente",
      "Sistema de iluminación"
    ]
  },
  {
    "id": "293",
    "question": "¿Cuál es la normativa que regula la calidad del agua en piscinas en España?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Real Decreto 742/2013",
    "incorrect_answers": [
      "Ley de Aguas",
      "Norma ISO 14001",
      "Código Técnico de la Edificación (CTE)"
    ]
  },
  {
    "id": "294",
    "question": "¿Cuál es el propósito principal de un sistema de filtración en una piscina según las normativas españolas?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Eliminar microorganismos patógenos",
    "incorrect_answers": [
      "Mantener el agua caliente",
      "Regular el pH del agua",
      "Distribuir el cloro en el agua"
    ]
  },
  {
    "id": "295",
    "question": "¿Cuál es el rango de pH recomendado para el agua de una piscina según la legislación española?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "pH 7-8",
    "incorrect_answers": [
      "pH 5-6",
      "pH 9-10",
      "pH 11-12"
    ]
  },
  {
    "id": "296",
    "question": "¿Cuál es el propósito principal de un sistema de riego por aspersión?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Distribuir el agua de manera uniforme en el suelo",
    "incorrect_answers": [
      "Minimizar la evaporación del agua",
      "Ahorrar energía en la bomba de agua",
      "Reducir la cantidad de agua utilizada"
    ]
  },
  {
    "id": "297",
    "question": "Según la normativa española, ¿ cuál es la temperatura máxima permitida para el agua en una piscina de uso\npúblico?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "30°C",
    "incorrect_answers": [
      "25°C",
      "28°C",
      "32°C"
    ]
  },
  {
    "id": "298",
    "question": "¿Qué tipo de desinfectante se utiliza comúnmente en piscinas para cumplir con las normas de calidad del agua\nen España?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Cloro",
    "incorrect_answers": [
      "Ácido sulfúrico",
      "Oxígeno activo",
      "Hipoclorito de sodio"
    ]
  },
  {
    "id": "299",
    "question": "Según las normativas en España, ¿ cuál es el material más comúnmente utilizado para las tuberías principales en\nsistemas de riego agrícola?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Polietileno",
    "incorrect_answers": [
      "Acero inoxidable",
      "PVC",
      "Aluminio"
    ]
  },
  {
    "id": "300",
    "question": "¿Cuál es el proceso de desinfección más comúnmente utilizado en una piscina para eliminar microorganismos\npatógenos?",
    "group": "C2",
    "category": "fontanero",
    "correct_answer": "Cloración",
    "incorrect_answers": [
      "Filtración por membrana",
      "Aireación",
      "Ultravioleta (UV) de baja presión."
    ]
  }
];